\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\graphicspath{ {figures/} }


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{.6cm}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}

\newcommand{\exercice}[1]
{
	\subsection*{Exercice #1}
}

\newenvironment{exo}[1]
{\begin{minipage}[l]{\textwidth} \subsection*{Exercice #1}}
{\end{minipage}}

\newenvironment{exoitems}[1]
{\begin{multicols}{#1} \begin{enumerate}[a)] \setlength{\itemsep}{12pt}}
{\end{enumerate} \end{multicols} }

\title{Recueil d'exercices provenant de chez Eugène}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exo}{1}
Effectuer mentalement les opérations suivantes :
\begin{exoitems}{2} 	 
	\item $A=28+109$
	\item $B=27+96+53$   
	\item $C=49+77+61+33$
	\item $D=233+877+667$ 
\end{exoitems}
\end{exo}


\begin{exo}{4}
Utiliser judicieusement les règles de calcul de la multiplication pour effectuer les opérations ci-dessous.
\begin{exoitems}{2}
	\item $A=23\cdot 21$
	\item $B=101\cdot 57$
	\item $C=6\,a\cdot 21\,b$
	\item $D=40\,a\cdot 81$
\end{exoitems}
\end{exo}


\begin{exo}{5}
Démontrer la formule que vous trouvez à la page 15  du \og{} Formulaires et tables \fg{} $$1+2+3+...+(n-1)+n=\dfrac{n\,(n+1)}{2}.$$

\end{exo}


\begin{exo}{6}

\begin{enumerate}
	\item Soient $a=5\cdot (1+2+3+...+6)\,\,\, ,\,\,b=6\cdot (1+2+3+...+5)$. Lequel des deux nombres est-il le plus grand ? ou alors sont-ils égaux ?  
	\item Idem avec $a=1995\cdot (1+2+3+...+1996)\,\,\, ,\,\,b=1996\cdot (1+2+3+...+1995)$
	\item Idem avec $a=n\cdot (1+2+3+...+(n+1))\,\,\, ,\,\,b=(n+1)\cdot (1+2+3+...+n)$.

	\textbf{Indication} Utiliser le résultat de l’exercice 5
\end{enumerate}

\end{exo}


\begin{exo}{7}
Compléter les opérations suivantes qui utilisent une une seule fois les chiffres de 1 à 9
\begin{exoitems}{2}
	\item
	$\begin{matrix}
	\cdot &  \cdot &  \cdot &  \cdot   \\ \\
	\times  & & & \cdot   \\
	\hline \\
	6 & 9 & 5 & 2  \\
	\end{matrix}$                             

	\item
	$\begin{matrix}
	\cdot &  \cdot &  \cdot &  \cdot   \\ \\
	\times  & & & \cdot   \\
	\hline \\
	5 & 7 & 9 & 6  \\
	\end{matrix}$   
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{8}

Une lettre remplace toujours le même chiffre ; des lettres différentes remplacent des chiffres différents. Résoudre l’énigme.
\begin{exoitems}{2}
\item 
$\begin{matrix}
	\begin{matrix}
	{} & {} & \text{o} & \text{n} & \text{e}  \\
	{} & {} & \text{t} & \text{w} & \text{o}  \\
	+ & \text{f} & \text{i} & \text{v} & \text{e}  \\
\end{matrix}  \\
	\overline{\begin{matrix}
	\text{e} & \,\text{i} & \text{g} & \,\text{h} & \,\text{t}  \\
\end{matrix}}  \\
\end{matrix}$

\item
$\begin{matrix}
	\begin{matrix}
	{} & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
	{} & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
	{} & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
	+ & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
\end{matrix}  \\
	\overline{\begin{matrix}
	\text{} & \,\text{v} & \text{i} & \,\text{e} & \,\text{r}  \\
	\end{matrix}}  \\
\end{matrix}$

\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{9}

Comment faire pour ramener d’une rivière exactement 6 litres d’eau, si l’on n’a à disposition, pour en mesurer la quantité, que deux récipients non gradués, l’un de 4 litres, l’autre de 9 litres ?
\end{exo}

\begin{exo}{10}
Calculer : 
\begin{exoitems}{2}
	\item $\text{PGDC}\,(12\,,\,18)$
	\item $\text{PPMC}\,(12\,,\,18)$
	\item $\text{PPMC}\,(70\,,\,42)$
	\item $\text{PGDC}\,(70\,,\,42)$
	\item $\text{PPMC}\,(25\,,\,30\,,\,50)$
	\item $\text{PGDC}\,(25\,,\,30\,,\,50)$
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{12}
Un maçon doit recouvrir le sol d’une pièce rectangulaire de 4.2 m sur 8.7 m avec des dalles carrées. Son employeur exige que les dalles soient les plus grandes possibles toutes entières.
\begin{enumerate}
	\item Quelle est la longueur du côté de chacune de ces dalles ?
	\item Combien de dalles le maçon doit-il commander
\end{enumerate}

\end{exo}


\begin{exo}{16}
Effectuer les opérations suivantes :
\begin{exoitems}{3}
	\item $100-(34+25)$ 
	\item $60-(100-7)$
	\item $50-(-20+1)$
	\item $200-(-100-12)$
	\item $9a-(4b-3a)$
	\item $(x-y-z)-(y-z)$
	\item $(-19m-5n+1)-(4m-2n-3)$
	\item $20a-[16a-(2a+b)]$
	\item $6p-4q-[(3p+4q)-(2p-7q)]$
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{17}
Compléter le tableau :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ &  $b$ &  $-b$ &   $a+b$ &  $a-b$ &  $a+(-b)$ &  ${{a}^{2}}$ &  $a\cdot b$ &   ${{b}^{3}}$ \\
		\hline
		$7$ &  $4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$4$ &  $7$ &  & & & & & & \\ \hline
		$7$ &  $-4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-4$ & $7$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-7$ & $4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$4$ &  $-7$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-7$ & $-4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-4$ & $-7$ & & & & & & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}


\begin{exo}{20}
Résoudre les équations données par rapport à l’inconnue x.
\begin{exoitems}{2}
	\item $a+(x-b)=2a$
	\item $4-(x-6)=100$
	\item $50-(35+x)=800$
	\item $25-x=100-(500+2x)$
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{18}
Compléter le tableau :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ &  $b$ &  $-b$ &   $a+b$ &  $a-b$ &  $a+(-b)$ &  ${{a}^{2}}$ &  $a\cdot b$ &   ${{b}^{3}}$ \\
		\hline
		$11$ &   $-7$ & & & & & & &  \\ \hline
		$-10$ &  $-8$ & & & & & & &  \\ \hline
		$x$ & $2y$ & & & & & & &  \\ \hline
		$-2z$ &  $-z$ & & & & & & &  \\ \hline
		$-{{x}^{3}}$ & ${{x}^{2}}$ & & & & & &  \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}


\begin{exo}{21}
Écrire les fractions données sous la forme $n+\dfrac{a}{b}\,$ , où $n\in \mathbb{N}$ et $\dfrac{a}{b}$ est une fraction comprise entre 0 et 1.
\begin{exoitems}{4}
	\item $\dfrac{17}{7}$
	\item $\dfrac{29}{3}$
	\item $\dfrac{38}{9}$
	\item $\dfrac{103}{27}$
	\item $\dfrac{975}{89}$
	\item $\dfrac{2011}{32}$
\end{exoitems}

\def\fract#1/#2{\leavevmode
  \kern.1em \raise .5ex \hbox{\the\scriptfont0 #1}%
  \kern-.1em $/$%
  \kern-.15em \lower .25ex \hbox{\the\scriptfont0 #2}%
}% 

\textbf{Remarque :}
Dans certains domaines on utilise la notation suivante : $5\fract 3/4$, $\fract 7/{10}$ ou $1\fract 1/2$

\end{exo}


\begin{exo}{22}
Exprimer en heures et fractions d’heure
\begin{exoitems}{1}
	\item 75 min 	
	\item 100 min	
	\item 325 min 	
	\item 18 min		
	\item 100 s
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{23}
Exprimer en degré(s) et fraction de degré 
\begin{exoitems}{1}
	\item 360’	
	\item 22’	
	\item 10000’’	
	\item 1000’		
	\item 35000’’
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{30}
Résoudre les équations données
\begin{exoitems}{2}
	\item $x+\dfrac{1}{3}=\dfrac{1}{2}$
	\item $a-\dfrac{1}{4}=\dfrac{1}{9}$
	\item $y+\dfrac{7}{44}=\dfrac{3}{55}$	
	\item $\dfrac{9}{\,25}+p=\dfrac{7}{6}$
	\item $t-\left( \dfrac{1}{3}+\dfrac{2}{5} \right)=-\dfrac{1}{2}$	
	\item $\dfrac{5}{8}-\left( y-\dfrac{1}{16} \right)=\dfrac{7}{32}$	
	\item $0=\dfrac{1}{2}-\left( \dfrac{3}{125}-c \right)$
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{31}
Par quel nombre faut-il multiplier une grandeur
\begin{exoitems}{2}
	\item pour l’augmenter de sa moitié ?
	\item pour l’augmenter de son quart ?
	\item pour l’augmenter de ses 5/6 ?
	\item pour l’augmenter de 5\% ?
	\item pour la diminuer de son tiers?
	\item pour la diminuer de 20\%?
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{32}
Retrouvez chaque fois le nombre dont il est question en posant une équation.
\begin{enumerate}
	\item En ajoutant 72 au quart d’un nombre on retrouve ce nombre.
	\item En retranchant 600 à un nombre on retrouve les 5/12 de ce nombre.
	\item En calculant la différence entre le tiers et le quart de ce nombre on obtient 27.
\end{enumerate}

\end{exo}


\begin{exo}{33}

A l’aide de la règle et du compas, dessine un rectangle :
\begin{enumerate}
	\item dont la largeur est les 2/5 de sa longueur.
	\item dont la longueur vaut les 5/4 de la largeur.
	\item dont la largeur est un cinquième du périmètre.
\end{enumerate}

\end{exo}


\begin{exo}{34a}
Effectuer les opérations indiquées dans le tableau ci-dessous :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$	&	$b$	&	$a+b$	&	$a-b$	&	$ab$	&	$\dfrac{a}{b}$	\\ \hline
		$\dfrac{1}{2}$	&	$\dfrac{3}{4}$	& & & & \\ \hline
		$\dfrac{3}{13}$	&	$\dfrac{6}{7}$	& & & & \\ \hline
		$\dfrac{5}{12}$	&	$\dfrac{4}{9}$	& & & & \\ \hline
		$\dfrac{11}{18}$	&	$\dfrac{10}{27}$	& & & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}


\begin{exo}{34b}
Effectuer les opérations indiquées dans le tableau ci-dessous :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	$x$	&	$y$	&	${{x}^{2}}$	&	${{y}^{2}}$	&	${{x}^{2}}y$	&	$\dfrac{{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}}$	\\ \hline
	$\dfrac{1}{2}$	&	$\dfrac{3}{4}$	& & & & \\ \hline
	$\dfrac{2}{3}$	&	$-\dfrac{1}{6}$	& & & & \\ \hline
	$\dfrac{3}{10}$	&	$-\dfrac{2}{5}$	& & & & \\ \hline
	$-\dfrac{5}{8}$	&	$-\dfrac{3}{10}$	& & & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}


\begin{exo}{35}
Déterminer de quelle fraction l’aire d’un rectangle augmente ou diminue :
\begin{exoitems}{1}
	\item quand on augmente d’un quart ses deux dimensions?
	\item quand on augmente d’un cinquième sa longueur d’un tiers sa largeur?
	\item quand on diminue d’un tiers ses deux dimensions?
	\item quand on augmente d’un cinquième sa largeur on diminue d’un cinquième sa longueur?
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{38a}
Calculer les racines sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item $\sqrt{14400}$
	\item $\sqrt{1.69}$
	\item $\sqrt{81\cdot {{10}^{6}}}$
	\item $\sqrt{0.0004}$
	\item $\sqrt{\dfrac{9}{64}}$
	\item $\sqrt{{{(-5)}^{2}}}$
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{38b}
On suppose que $a$, $x$, $y$ et $z$ sont des nombres réels positifs. Simplifier l'expression :
\begin{exoitems}{1}
	\item $\sqrt{{{a}^{2}}\,{{b}^{6}}}$
	\item $\sqrt{\dfrac{36\,{{y}^{2}}}{121\,{{z}^{12}}}}$
	\item $\sqrt{{{(x+y)}^{2}}}$
\end{exoitems}

\end{exo}


\begin{exo}{41}
Compléter le tableau ci-dessous.
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	Code fractionnaire & Code décimal & Pourcentage \\ \hline
	$\dfrac{7}{9}$	& & \\ \hline
	& $38.\overline{5}$ & \\ \hline
	& & 27.5\%\\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}


\begin{exo}{43}
Calculer le périmètre d’un disque dont l’aire mesure $1386 \,\text{c}{{\text{m}}^{2}}$.

\textbf{Indication} : prendre $\pi =\dfrac{22}{7}$.

\end{exo}



\end{document}